\documentclass[DIN, pagenumber=false, fontsize=11pt, parskip=half]{scrartcl}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[utf8]{inputenc} % this is needed for umlauts
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc} 
\usepackage{commath}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{float}
\usepackage{tikz-timing}
\usepackage{tikz}
\usepackage{multirow}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{xstring}
\usepackage{circuitikz}
\usepackage{listings} % needed for the inclusion of source code
\usepackage[final]{pdfpages}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{import}
\usepackage{cleveref}
\usepackage{bm}

\usetikzlibrary{calc,shapes.multipart,chains,arrows}


% Default fixed font does not support bold face
\DeclareFixedFont{\ttb}{T1}{txtt}{bx}{n}{12} % for bold
\DeclareFixedFont{\ttm}{T1}{txtt}{m}{n}{12}  % for normal

\definecolor{deepblue}{rgb}{0,0,0.5}
\definecolor{deepred}{rgb}{0.6,0,0}
\definecolor{deepgreen}{rgb}{0,0.5,0}

\newcommand\pythonstyle{\lstset{
    language=Python,
    basicstyle=\scriptsize,
    otherkeywords={self},             % Add keywords here
    keywordstyle=\color{deepblue},
    emph={MyClass,__init__},          % Custom highlighting
    emphstyle=\color{deepred},    % Custom highlighting style
    stringstyle=\color{deepgreen},
    frame=tb,                         % Any extra options here
    showstringspaces=false,            % 
}}


% Python environment
\lstnewenvironment{python}[1][]
{
\pythonstyle
\lstset{#1}
}
{}

% Python for external files
\newcommand\pythonexternal[2][]{{
\pythonstyle
\lstinputlisting[#1]{#2}}}

% Python for inline
\newcommand\pythoninline[1]{{\pythonstyle\lstinline!#1!}}

\newcommand{\Prb}[1]{P(\text{#1})}
\newcommand{\CPr}[2]{P(\text{#1}|\text{#2})}
\DeclareMathOperator*{\argmax}{arg\,max}
\DeclareMathOperator*{\argmin}{arg\,min}
\DeclareMathOperator{\rank}{rank}
\newcommand{\R}[0]{\mathbb{R}}

\title{Übungsblatt 1}
\subtitle{Kryptologie: Algorithmen und Methoden}
\author{Paul Nykiel}

\begin{document}
    \maketitle
    \textbf{Hinweis: } Diese Abgabe enthält alle Aufgaben des Übungsblatts, nicht
    nur die Aufgaben die gelöst werden müssen. Ich würde mich um Feedback zu allen
    Aufgaben freuen, kann es allerdings verstehen wenn sie nur Aufgabe 2 und 3 korrigieren
    können.
    
    \section{Aufgabe}
    Vermutlich korrespondiert der verschlüsselte Text zum deutschen Wort \glqq{}WAS\grqq{},
    durch ausprobieren aller 26 Schlüssel kann die Wahrscheinlichkeit für jede
    Buchstabenkombination bestimmt werden (unter den Annahme statistischer Unabhängigkeit zwischen den Buchstaben). 
    Hierbei ist \glqq{}WAS\grqq{} die viert wahrscheinlichste Möglichkeit (mit einer Wahrscheinlichkeit von ca. 5\%) und die einzige die einem deutschen Wort entspricht (siehe Appendix \ref{sec:app:1} für das Skript zum berechnen der Wahrscheinlichkeiten).

    Bei einem einzelnen Buchstaben kann offensichtlich noch keine sinnvolle Ausage getroffen werden, der wahrscheinlichste Schlüssel ist hier immer jener, der den Buchstaben \glqq{}E\grqq{} erzeugt. 
    Auch bei zwei Buchstaben ist die Entschlüsselung meist nicht eindeutig, so haben schon die beiden im Skript als häufig gelisteten Bigramme \glqq{}CH\grqq{} und \glqq{}IN\grqq{} den gleichen Abstand zwischen den Buchstaben (21) also ist auch hier eine eindeutige dechiffrierung Unwahrscheinlich.
    Bei drei Buchstaben kann meistens davon ausgegangen werden das es nur noch sehr wenige Doppelungen gibt, oder sogar gar keine wie im obigen Beispiel.
    Folglich steht der Schlüssel ab drei bis vier Buchstaben mit hoher Wahrscheinlichkeit fest.

    \section{Aufgabe}
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item $k_1$ muss Teilerfremd zu $26$ sein, also muss gelten $\text{ggT}(k_1, 26) = 1$. 
            12 Zahlen erfüllen diese Bedingung. Für $k_2$ gibt es keine Einschränkungen, folglich ist die Mächtigkeit der Menge aller möglichen $k_2$ $26$.

            $k_1$ und $k_2$ können beliebig kombiniert werden, folglich gibt es maximal $12 \cdot 26 = 312$ mögliche Schlüssel.
        \item Nur genau wenn die Anforderung der Teilerfremdheit 
            (also $\text{ggT}(k_1, 26) = 1$) erfüllt ist, dann ist eine Eindeutige
            Dechiffrierung möglich.

            \textbf{Begründung:} Annahme 
            $\text{ggT}(k_1, 26) = n,\ n \in \mathbb{N}, n > 1$, dann gilt:
            
            \begin{eqnarray*}
                E\left((k_1, k_2), 0\right) &=& k_1 \cdot 0 +k_2 \mod 26 \\
                    &=& k_2 \mod 26 \\
                    &\stackrel{k_2 < 26}{=}& k_2 
            \end{eqnarray*}
            Sowie:
            \begin{eqnarray*}
                E\left((k_1, k_2), \frac{26}{n}\right) &=& k_1 \cdot \frac{26}{n} + k_2 \mod 26 \\
                    &=& 26 \cdot \frac{k_1}{n} + k_2 \mod 26  \\
                    &\stackrel{\frac{k_1}{n} \in \mathbb{Z}_{26}}{=}& k_2 \mod 26 \\
                    &\stackrel{k_2 < 26}{=}& k_2 
            \end{eqnarray*}

            Es gilt also das $E\left((k_1, k_2), 0\right) = E\left((k_1, k_2), \frac{26}{n}\right)$ 
            obwohl $0 \in \mathbb{Z}_{26}, \frac{26}{n} \in \mathbb{Z}_{26}$ und $0 \neq \frac{26}{n}$. Daraus folgt das wenn $k_1$ nicht Teilerfremd zu 26 ist eine eindeutige Chiffrierung nicht für alle Zeichen möglich ist.
        \item Es gilt $D(k, x) = k_1^{-1} \cdot (x - k_2) \mod 26$.
            Außerdem gilt $3^{-1} = 9$, da:
            \begin{eqnarray*}
                3 \cdot 3^{-1} &=& 3 \cdot 9 \mod 26 \\
                    &=& 27 \mod 26 \\
                    &=& 1
            \end{eqnarray*}

            Einsetzten ergibt:
            \begin{eqnarray*}
                D(k, E(k, x)) &=& 3^{-1} \cdot (E(k, x) - 5) \mod 26\\
                    &=& 3^{-1} \cdot \left((3 \cdot x + 5) - 5 \right) \mod 26 \\
                    &=& 9 \cdot (3 \cdot x) \mod 26 \\
                    &=& (9 \cdot 3) \cdot x \mod 26 \\
                    &=& 26 \cdot x + x \mod 26 \\
                    &=& x \mod 26 \\
                    &=& x
            \end{eqnarray*}
    \end{enumerate}

    \section{Aufgabe}
    Es kommen das Triple \glqq{}oqg\grqq{} sowie die Kombination \glqq{}qgyxo\grqq{} mehrfach vor.
    Der Abstand zwischen den Vorkommen der 5-fach Kombination beträgt 25 Zeichen, zwischen den vorkommen
    des Triples 35 Zeichen. Die Wahrscheinliche Schlüssellänge ist also $\text{ggt}(25, 35) = 5$.
    
    Schlüsselhypothesen wurden aufgrund der Buchstabenhäufigkeiten bestimmt (siehe Appendix \ref{sec:app:31}).
    Da die Aufgabenstellung verlangt, dass der Schlüssel ein deutsches Wort ist ergibt sich das Wort 
    \glqq{}licht\grqq{} als Wahrscheinlichster Schlüsselkandidat.

    Damit lässt sich dann der Text entschlüsseln (siehe Appendix \ref{sec:app:32}), man erhält den Text
    \glqq{}manrasieredenkopfdesbotentaetowierediebotschaftinseinekopfhautwartebisdiehaare nachgewachsensindundschickeihnaufdiereise\grqq{}.
    Da dies ein korrekter deutscher Satz ist, ist der Schlüsselkandidat wohl korrekt.

    \section{Aufgabe}
    Text: \glqq{}ICHTESTEKRYPTOGRAPHIE\grqq{}

    Schlüssel: \glqq{}KRYPTO\grqq{}

    \begin{table}[H]
        \centering
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
            \toprule
            K & R & Y & P & T \\
            \midrule
            O & A & B & C & D \\
            \midrule
            E & F & G & H & I \\
            \midrule
            L & M & N & Q & S \\
            \midrule
            U & V & W & X & Z \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
        \caption{Tabelle für die Playfair Verschlüsselung}
    \end{table}
    
    \begin{table}[H]
        \centering
        \begin{tabular}{cc}
            \toprule
            Bigramm & Verschlüsselt \\
            \midrule
            IC & DH \\
            HT & IP \\
            ES & LI \\
            TE & KI \\
            KR & RY \\
            YP & PT \\ 
            TO & KD \\
            GR & YF \\
            AP & CR \\
            HI & IE \\
            EX & UH \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
        \caption{Substitutionstabelle für alle vorkommenden Bigramme}
    \end{table}

    Verschlüsselter Text: \glqq{}DHIPLIKIRYPTKDYFCRIEUH\grqq{}

    \section{Aufgabe}
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item 
            Siehe auch Appendix \ref{sec:app:5}.
            \begin{table}[H]
                \centering
                \begin{tabular}{ccc}
                    \toprule
                    Text & Schlüssel & Verschlüsselt \\
                    \midrule
                    t & p & i \\
                    r & l & c \\
                    e & a & e \\
                    f & n & s \\
                    f & t & y \\
                    e & r & v \\
                    n & e & r \\
                    m & f & r \\
                    i & f & n \\
                    t & e & x \\
                    t & n & g \\
                    w & m & i \\
                    o & i & w \\
                    c & t & v \\
                    h & t & a \\
                    n & w & j \\
                    e & o & s \\
                    u & c & w \\
                    n & h & u \\
                    u & n & h \\
                    h & e & l \\
                    r & u & l \\
                    b & n & o \\
                    a & u & u \\
                    h & h & o \\
                    n & r & e \\
                    h & b & i \\
                    o & a & o \\
                    f & h & m \\
                    f & n & s \\
                    r & h & y \\
                    i & o & w \\
                    e & f & j \\
                    d & f & i \\
                    r & r & i \\
                    i & i & q \\
                    c & e & g \\
                    h & d & k \\
                    s & r & j \\
                    t & i & b \\
                    r & c & t \\
                    a & h & h \\
                    s & s & k \\
                    s & t & l \\
                    e & r & v \\
                    \bottomrule
                \end{tabular}
            \end{table}

            Verschlüsselt: \glqq{}icesyvrrnxgiwvajswuhllouoeiomsywjiiqgkjbthklv\grqq{}
        \item
            \textbf{Variante 1}: Alle Blöcken bis auf den ersten Block lassen sich (bei bekannter Blocklänge)
            trivial berechnen. Es bietet sich also an alle realistischen Blocklängen auszuprobieren,
            und dann die Blocklänge, welche den Koinzinzidenzindex maximimiert zu wählen.
            Dieses Verfahren verhält sich dann analog wie die Friedman-Methode bei der normalen Vigenère-Chiffre.
    
            \textbf{Variante 2}: Die Autokey Variante 2 lässt sich (wiederrum bei bekannter Blocklänge) zu einer normalen Vigenère-Chiffre umformulieren. Von dieser lässt
            sich dann wieder eine Güte durch den Koinzidenindex bestimmen,
            es müssen also wieder nur alle realistischen Blocklängen getestet werden
            und die am besten passendste Schlüssellänge bestimmt werden.
    \end{enumerate}

    \appendix
    \section{Aufgabe 1} \label{sec:app:1}
    Siehe auch Appendix \ref{sec:app:caesar}.
    \pythonexternal{aufgabe1.py}

    \section{Aufgabe 3 - Schlüsselhypthosesn} \label{sec:app:31}
    Siehe auch Appendix \ref{sec:app:caesar}.
    \pythonexternal{aufgabe3_1.py}

    \section{Aufgabe 3 - Dekodieren} \label{sec:app:32}
    Siehe auch Appendix \ref{sec:app:caesar}.
    \pythonexternal{aufgabe3_2.py}

    \section{Aufgabe 5} \label{sec:app:5}
    Siehe auch Appendix \ref{sec:app:caesar}.
    \pythonexternal{aufgabe5.py}

    \section{caesar.py} \label{sec:app:caesar}
    \pythonexternal{caesar.py}
\end{document}
